**積善樓**位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[台中市](../Page/台中市.md "wikilink")[北屯區的一座門樓](../Page/北屯區.md "wikilink")，對面即是[北屯兒童公園及](../Page/北屯公園.md "wikilink")[兒童館](../Page/北屯兒童館.md "wikilink")，目前被指定為市定古蹟。

## 歷史沿革

康熙末年，賴氏家族開始由福建省漳州府平和縣心田鄉赤嶺來台灣台中開墾，積善樓即是賴氏後代之發跡地。
1896年，賴長榮一派從頭張遷居到現今的二分埔，建名為「懷德堂」的三合院。
西元1924年(民國13年)賴崇仁聽從唐山地理師的建議，在以土埆建築的三合院門樓之南，另建新門樓，西元1927年(民國16年)完工並取名為「積善樓」，一則能辟邪並使後代家業飛黃騰達，一則有勉勵後代子孫行善助人。
西元1979年(民國六十八年)台中市政府實施市地重劃，懷德堂被劃為公園預定地，宅院遂被徵收拆除，而牌樓「積善樓」在賴氏親族和地方有力人士極力爭取才保留了下來。\[1\]目前賴氏家族在北屯區松竹路保有[台中賴氏宗祠五美堂祭祀賴氏宗族](../Page/台中賴氏宗祠.md "wikilink")。

## 建築特色

積善樓格局為三間起中間再建一層「太子樓」，而左右是一層樓的門樓建築。建築工法是以「清水磚」磚砌，牆身則是「承重牆」式的建築，以木桁支撐屋頂，用牆面出櫸的斗拱架構支撐屋檐。\[2\]

## 交通

  - [臺中市公車](../Page/臺中市公車.md "wikilink")（站名： <font color="red">
    文心興安路口</font>、<font color="green">下二分埔</font>）

<!-- end list -->

  - [台中客運](../Page/台中客運.md "wikilink")：[<span style="color: red">8</span>](../Page/台中市公車8路.md "wikilink")、[<span style="color: green">14</span>](../Page/台中市公車14路.md "wikilink")
  - [統聯客運](../Page/統聯客運.md "wikilink")：[<span style="color: red">53</span>](../Page/台中市公車53路.md "wikilink")、[<span style="color: red">77</span>](../Page/台中市公車77路.md "wikilink")、[<span style="color: red">85</span>](../Page/台中市公車85路.md "wikilink")
  - [豐榮客運](../Page/豐榮客運.md "wikilink")：[<span style="color: green">127</span>](../Page/台中市公車127路.md "wikilink")
  - [豐原客運](../Page/豐原客運.md "wikilink")：[<span style="color: green">200</span>](../Page/台中市公車200路.md "wikilink")

## 相關條目

  - [臺中市文化資產列表](../Page/臺中市文化資產列表.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [積善樓—臺中市文化資產處](http://www.tchac.taichung.gov.tw/building?uid=33&pid=9)

[Category:台中市古蹟](../Category/台中市古蹟.md "wikilink")
[Category:北屯區](../Category/北屯區.md "wikilink")
[Category:1898年建立](../Category/1898年建立.md "wikilink")

1.
2.